%%Apéndice para reprepro. CONFIGURACIÓN
% -Introducción
% ---¿Qué es reprepro?
% ---¿Por qué es necesario reprepro?
% -Configuración de GPG.
% ---Crear una clave GPG para firmar.
% ---Crear un archivo ASCII para calve pública.
% -Crear Un repositorio de paquetes firmados.
% -Hacer el repositorio accesible al resto del mundo.
% -Uso del repositorio
% ---Importar claves
% ---Firmar paquetes
% ---Subir paquetes:
% -----Dupload
% -----dput

% http://blog.jonliv.es/2011/04/26/creating-your-own-signed-apt-repository-and-debian-packages/

% http://www.infrastructureanywhere.com/documentation/additional/mirrors.html

% http://barrabash.org/posts/creacion-de-un-repositorio-de-paquetes-debian-con-reprepro.html

%conf apache
% https://wiki.debian.org/SettingUpSignedAptRepositoryWithReprepro

\chapter{Creación de un repositorio de paquetes Debian}
\label{cha:creacion-de-un}




% \section{Introducción}
% \label{sec:introduccion}

\drop{U}{na} pieza clave para distribuir el software son los
repositorios, por eso, en este apéndice se llevará a cabo la
instalación y configuración de un repositorio de paquetes Debian con
la herramienta \emph{reprepro} con soporte para subida y firmado de paquetes.

\emph{Reprepro} es una herramienta para administrar respositorios de
paquetes Debian. Puede albergar paquetes  subidos manualmente o
descargados de otros repositorios. No se necesita ningún servidor de
bases de datos puesto que las «checksum» y los paquetes se almacenan
en un archivos de la base de datos \emph{BerkeleyDB}.

Hay muchas más herramientas para la gestión de repositorios
\footnote{Herramientas para la gestión de repositorios
  \href{https://wiki.debian.org/HowToSetupADebianRepository}{}}. En el
caso que ocupa a este proyecto se ha elegido reprepro por resultar un entorno familiar
ya que se ha trabajado previamente con él.

En el proyecto se configuran dos repositorios de paquetes, uno que es al que suben los
paquetes los «desarrolladores» (de ahora en adelante se le llamará «skynet») y otro que es
el que se sirve al público (de ahora en adelante «hal9000»). Ambas instalaciones son
análogas, la única diferencia es que el repositorio que alberga los paquetes de los
desarrolladores tiene que tener las firmas de estos, mientras que el que sirve al público
tiene que tener la firma del sistema.

Los repositorios se han instalado en dos máquinas virtuales con el fin
de estar aislados del resto de máquinas y debido a que no se dispone
de un gran número de computadores.

Se deja a decisión del lector elegir otra herramienta para la gestión
de los repositorios, pero tenga en cuenta que esta ya está probada
durante el desarrollo del proyecto.

\section{Instalación}
\label{sec:instalacion}

Se requiere de una instalación previa de Debian GNU/Linux, versión
«stable» recomendada. Se procede al uso de los comando habituales en
cualquier distribución de Debian como \emph{aptitude} o \emph{apt-get}
para la instalación:

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  # apt-get install reprepro
\end{listing}


\section{Configuración}
\label{sec:configuracion}

Se supone que el repositorio se va a crear en \texttt{/var/repo}, es
necesario por lo tanto crear los siguientes directorios:

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ mkdir -p /var/repo/conf
  \$ mkdir -p /var/repo/incoming
\end{listing}

El directorio \texttt{conf} tendrá los archivos necesarios para la
configuración de reprepro.
El directorio \texttt{incoming} se utilizará a modo de cola de entrada
de los paquetes que suban los developers.

\subsection{Configuraración de conf/distributions}
\label{sec:conf-de-confd}

Lo primero es crear el archivo \texttt{conf/distributions} con el
siguiente contenido:

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
Origin: Example Server
Label: skynet
Suite: stable
Codename: stable
Architectures: i386 amd64 source
Components: main
Description: Developers repository
Pull: stable-pull

Origin: Exmple Server
Label: skynet
Suite: unstable
Codename: sid
Architectures: i386 amd64 source
Components: main
Description: Developers repository
SignWith: PGP-ID-123
Uploaders: ./uploaders
\end{listing}

El repositorio en cuestión tendrá dos ramas, \emph{estable} y \emph{sid}. Mediante
la propiedad \emph{Pull} define una regla (\emph{stable-pull})por la
cual se actaulizará la rama \emph{stable} a partir de \emph{sid}.

La rama \emph{sid} será donde por defecto suban los paquetes los
developers autorizados para ello. El campo \emph{Signwith} especifica
el identificador de la firma PGP con la que se generarán los archivos
\texttt{Release.gpg}, esto es lo que se conoce comunmente como «firmar
el repositorio». El o los usuarios que tengan privilegios de moficiar
el repositorio, deben tener esta clave en su anillo.

Es necesario que se genere una clave para el repositorio, lea el
apéndice dedicado a la generación de vlaces GPG con el fin de generar
una clave para cada uno de los repositorios. Las claves en este
documento tendrán nombre arbitrarios.

Por último, la propiedad «Uploaders» especifica la ubicación de un
archivo con las firmas de los developers autorizados por el repsitorio.


\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  allow * by key PGPID-DEVELOPER1
  allow * by key PGPID-DEVELOPER2
  allow * by key PGPID-DEVELOPERN
\end{listing}

Permite a los developers con las claves que subir los paquetes.

\subsection{Configuración de conf/pulls}
\label{sec:conf-de-confp}

Como se ha mostrado previamente en el archivo de configuración de
\emph{reprepro}, la rama estable se actualizará por medio de la regla \emph{stablle-pull}

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
 Name: stable-pull
 From: sid
 Components: main
 Architectures: i386 amd64 source
 FilterList: purge packages.old
\end{listing}

Uno de los campos importantes son las reglas de filtrado
\emph{FilterList}. En el caso de este repositorio, mediante el comando
\texttt{purge}, que indica que en tiempo de actualización se eliminen
los archivos que no aparecen dentro de \emph{packages.old}. El nombre
del archivo puede ser cualquiera, en este caso se pone el ejemplo de
paquetes que llevan más de una semana sin actualizarse, y por lo tanto
como no se han actualizado en ese tiempo, pasan a stable. Este archivo
es generado por un programa externo.


\subsection{Configuración conf/incoming}
\label{sec:conf-conf}

Por último hay que gestionar la cola de subida de paquetes al repositorio.
\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  Name: sid-process
  IncomingDir: incoming
  TempDir: /tmp
  Default: sid
  Allow: unstable>sid UNRELEASED>sid
  Cleanup: on_deny on_error
\end{listing}

Los paquetes por defecto se subirán a la rama «sid». Si los paquetes
no han sido firmados, lo han sido por alguien extraño cuya clave no
está en el repositorio ,o se produce un error durante la subida, se
borrarán de la lista con la propiedad \emph{Cleanup}. La propiedad
\emph{Allow} permite que los paquetes en cuyo \emph{changelog} se
utilice «unstable» o «UNRELEASE» vayan a \emph{sid}. Esto es muy común
si se está probando el paquete.



\section{Nociones básicas del uso del repositorio}
\label{sec:nociones-basicas-del}

A continuación se muestran algunas órdenes para la gestión del
repositorio que se suponen ejecutadas desde el directorio raiz donde se
encuentra el repositorio.

\subsubsection{Importar paquetes .deb}
\label{sec:import-paqu-.deb}

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ reprepro -V includedeb sid path/to/*.deb
\end{listing}


\subsubsection{Eliminar un paquete}
\label{sec:eliminar-un-paquete}

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ reprepro -V remove sid package_name
\end{listing}

\subsubsection{Procesar cola de envíos}
\label{sec:procesar-cola-de}
\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ reprepro -V processincoming sid-process
\end{listing}


\section{Hacer el repositorio accesible}
\label{sec:hacer-el-repositorio}

Hacer el repositorio accesible significa que otros usuarios podrán ver su contenido y
descargar los paquetes de él. Al mismo tiempo otros usuarios que tengan el rol de
«developers» podrán subir los paquetes utilizando las claves que se configuraron
previamente en la sección \ref{sec:conf-de-confd}.


\subsection{Exportar la clave}
\label{sec:exportar-la-clave}

Para saber que los paquetes son confiables es necesario exportar la clave GPG del
repositorio, de este modo, esa clave podrá ser copiada por los usuarios que quieran usar
el repositorio y sabrán que los paquetes con esa firma serán confiables.

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ gpg --export --armor KEY-123 > key.asc
  \$ mv key.asc /var/repo
\end{listing}


\subsection{Importar la clave}
\label{sec:importar-la-clave}

La clave del repositorio se importa para que cada usuario la tenga en su anillo de claves,
de esta forma podrá subir los paquetes si es «developer» y actualizar con \texttt{apt-get
  update} sin obtener errores.


\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ wget -O- http://example.com/repo/key.asc | sudo apt-key add -
  \$ sudo apt-get update
\end{listing}


\section{Utilizando el repositorio}
\label{sec:util-el-repos}

\subsection{Firmado de paquetes}
\label{sec:firmado-de-paquetes}

Una vez que el repositorio está accesible los «developers» podrán subir paquetes. Para
ello tras generar el paquete, antes de nada hay que firmarlo con la clave del «developer»
para que el repositorio permita su subida.


\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ design -kKEY1234 paquete_1.0-1_amd64.changes
\end{listing}


\subsection{Subida de paquetes}
\label{sec:subida-de-paquetes}

Debian ofrece herramientas para subir los paquetes al repositorio como son
\textbf{dupload} o \textbf{dput}.

\subsubsection{dupload}
\label{sec:dupload}
Es un paquete y un script que automatiza la subida de paquetes al repositorio, Para dejar
constancia de la subida y enviar un e-mail sobre la subida del paquete. Todo ello se puede
configurar fácilmente. Con la edición del fichero \texttt{dupload.conf} se simplifica el
proceso:

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
package config;

\$default\_host = "host\_del\_repo";

\$cfg{'host\_del\_repo'} = {
 fqdn => "example.com",
 login => "repo_user",
 method => "scpb",
 incoming => "/var/repo/incoming/",

# The dinstall on ftp-master sends emails itself
 dinstall_runs => 1,
};
\end{listing}

Para subir el paquete solamente hay que ejecutar:
\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ dupload --to host\_del\_repo paquete_1.0-1_amd64.changes
\end{listing}



\subsubsection{dput}
\label{sec:dput}

Este paquete es muy similar a \emph{dupload} pero hace las cosas de diferente manera,
además tiene algunas opciones más como puede ser la comprobación de la clave GPG antes de
subir el paquete o usar \texttt{dinstall} después de subir el paquete. Para configurarlo
es necesario editar el fichero \texttt{~/.dput.cfg}


\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
[myrepo]
fqdn = myrepo.server.com
method = scp
login = myuser
incoming = /var/repo/incoming
post_upload_command = ssh myrepo.server.com reprepro -b /var/repo/ -V processincoming sid-process

\end{listing}

Para subir el paquete basta con ejecutar:
\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ dput myrepo paquete_1.0-1_amd64.changes
\end{listing}

\subsection{Añadir más arquitecturas}
\label{sec:anad-mas-arquitecturas}

En cualquier momento puede haber necesidad de añadir una nueva
arquitectura al repositorio. Este caso supone que se requiere de una
arquitectura \emph{armel}. Lo primero es añadir la arquitectura
\emph{armel} en el capo \emph{Architecture} del fichero \texttt{conf/distributions}:


\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
Origin: Example Server
Label: skynet
Suite: stable
Codename: stable
Architectures: i386 amd64 armel source
Components: main
Description: Developers repository
Pull: stable-pull

Origin: Exmple Server
Label: skynet
Suite: unstable
Codename: sid
Architectures: i386 amd64 armel source
Components: main
Description: Developers repository
SignWith: PGP-ID-123
Uploaders: ./uploaders
\end{listing}

Una vez añadida la arquitectura se ejecuta reprepro con el argumento
\texttt{flood} seguido de la \texttt{rama} y la arquitectura que se
acaba de añadir:

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  \$ reprepro flood <rama> <arquitectura>
\end{listing}

Se crearán automáticamente los directorios necesarios para dar soporte
a la nueva arqutiectura \emph{armel}.




% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
